\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage{multicol}

\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=0.5cm,
    right=0.5cm,
    top=1cm,
    bottom=0.5cm,
    bindingoffset=5mm
}
%\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\author{Johann Wagner}

%\pagestyle{fancy}

\lhead{Mathe 3 - Klausur Pott}
\rhead{\thepage}
\cfoot{Johann Wagner}
\rfoot{\thepage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\newcommand{\bspVec}{\ensuremath{\begin{pmatrix} x_1\\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}}}
\newcommand{\limTo}[1]{ \lim\limits_{x \rightarrow #1}}
\newcommand{\limFromTo}[2]{ \lim\limits_{#2 \rightarrow #1}}

\newenvironment{alignTab}{$\begin{aligned}}{\end{aligned}$}

\title{Mathe III - Klausurhilfe}

\begin{document}
    \begin{multicols}{3}
        
    
    \begin{small}
    \section{Allgemeines}
        \subsection{Potenzgesetze}
            \begin{multicols}{2}
            $a^m \cdot a^n = a^{m+n}$\\
            $a^n \cdot b^n = (ab)^n$\\
            $\frac{a^n}{a^m} = a^{n-m}$\\
            $\frac{a^n}{b^n} = \left(\frac{a}{b}\right)^n$\\
            $(a^n)^m = a^{mn}$\\
            $a^{-n} = \frac{1}{a^n}$\\
            $log_b(1) = 0$
            \end{multicols}
         \subsection{Logarithmus-Gesetze}
            \noindent
            $x = log_a(y) \Leftrightarrow y = a^x$\\
            $log(x) + log(y) = log(xy)$\\
            $log(x) - log(y) = log(\frac{x}{y})$\\
            $log_a(x) = \frac{log_b(x)}{log_b(a)}$  \\
            $log(u^r) = r \cdot ln(u)$
            \begin{multicols}{2}
            \noindent
            $ln(1) = 0$ \\
            $ln(e) = 1$ \\
            $ln(e^x) = x$ \\
            $e^{ln(x)} = x$
            \end{multicols}
        \subsection{Komplexe Zahlen}
        $(a + bi) \pm (c + di) = (a \pm c) + (c \pm d)i$\\
        $(a + bi) \cdot (c + di) = (ac - bd) + (ad + bc)i$\\
    
        $\displaystyle \frac{a + bi}{c + di} = \frac{ac + bd}{c^2 + d^2} + \frac{cb - ad}{c^2 + d^2}i$
    
         
    \section{Integralrechnung}
        $e^{Foo}$ u.ä. muss vorher substituiert werden!\\
        
        $
        \begin{matrix}
        \text{Funktion} & \text{Aufleitung} \\
        c & c \cdot x \\
        x^a, a \neq -1 & \frac{x^{a+1}}{a+1}\\
        x^{-1}, x \neq 0 & ln(|x|)\\
        e^x & e^x \\
        a^x & \frac{a^x}{ln(a)} \\
        sin(x) & -cos(x)\\
        cos(x) & sin(x)
        \end{matrix}
        $
        \subsection{Partielle Integration}
        Wenn $u$ und $v$ zwei differenzierbare Funktionen sind, dann gilt: \\
        $\int u' * v = (u * v) - \int u * v'$
        \subsection{Substitutionsregel}
        $\int f(g(x)) * g'(x) dx = \int f(y) dy$
        \begin{align*}
            \int \frac{1}{5x - 7} dx &= ?\\
            z &= 5x - 7 \\
            \frac{dz}{dx} &= 5 \\   
            \frac{dz}{5} &= dx  \\
            \int \frac{1 * dz}{z * 5} &= \frac{1}{5} \int \frac{1}{z} dz \\
                                      &= \frac{1}{5} ln(z) \\
                                      &= \frac{1}{5} ln(5x-7)
        \end{align*}
    \section{Stochastik}
    	$\Omega = \{ ... \}$ beschreibt den Ereignisraum und somit die Menge aller möglichen Ausgänge des Zufallsexperiments.\\
    	$A, B, C, ... \subseteq \Omega$ beschrieben ein Ereignisse des Zufallsexperimentes.\\
    	$P: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ ist eine Abbildung, welche jedem Ereignis eine Wahrscheinlichkeit zuordnet.\\
    	Eine Wahrscheinlichkeitsverteilung listet alle möglichen Ausgänge des Zufallsexperiments und ihre Wahrscheinlichkeiten auf.
    	\subsection{Gesetze/Axiome/...}
	    	\begin{align*}
	    	P(A) &> 0 \text{ für alle } A \subset \Omega\\
	    	P(\Omega) &= 1\\
	    	P(A_1 \cap A_2) &= P(A_1) \cdot P(A_2), A_1 \cap A_2 = \emptyset \\
	    	P(A_1 \cup A_2) &= P(A_1) + P(A_2), A_1 \cap A_2 = \emptyset \\
	    	P(\Omega \backslash A) &= 1 - P(A)\\
	    	P(\emptyset) &= 0\\
	    	A \subseteq B &\iff P(A) \leq P(B) \\
	    	P(A|B) &= \frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
	    	P(A\cap B) &= P(B) \cdot P(A|B)\\
	    	&= P(A) \cdot P(B|A)\\
	    	P_B(A) &= P(A|B)
	    	\end{align*}
	    
	    \subsection{Dichtefunktion}
	    	$w: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ ist eine integrierbare, nicht negative Funktion. \\
	    	Es gilt: $\int_{-\infty}^{x} w(t) dt = F(x) = P(X \leq x)$
	    \subsection{Verteilungsfunktion}
	    	$F: \mathbb{R} \rightarrow \left[0,1\right]$ heißt Verteilungsfunktion. Verteilungsfunktion ist Aufleitung der Dichtefunktion.\\
	    	F ist rechtsseitig stetig und es gilt:
	    	\begin{align*}
	    		\limFromTo{-\infty}{x} F(x) &= 0\\
	    		\limFromTo{\infty}{x} F(x) &= 1\\
	    		P(X \geq x) &= 1 - P(X \leq x) \\
	    					&= \int_{x}^{\infty} w(t)dt\\
	    		P(a \le X \le b) &= P(X \le b) - P(X \le a)\\
	    						 &= F(b) - F(a) \\
	    						 &= \int_{a}^{b} w(t)dt
	    	\end{align*}
	    \subsection{Formeln}
	    E = Erwartungswert, V = Varianz
		    \begin{align*}
		    	E(X) &= \sum_{x \in X(\Omega)} x \cdot P(X = x)\\
		    	E(X) &= \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot w(x) dx\\
		    	V(X) &= \sum_{x \in X(\Omega)} (x - E(X))^2 \cdot P(X = x)\\
		    		 &= \left(\sum_{x \in X(\Omega)} x^2 \cdot P(X = x)\right) - E(X)^2\\
		    	V(X) &= \int_{-\infty}^{\infty} (x - E(X))^2 \cdot w(x) dx\\
		    		 &= \left(\int_{-\infty}^{\infty} x^2 w(x) dx \right) - E(X)^2	 
		    \end{align*}
		    \textbf{p-Quantile:}\\
		    Sortieren, $n\cdot p$, Einsetzen \& Index suchen, Formel anwenden:\\
			$\widetilde{X}_p=
			\begin{cases}
			\frac{1}{2}(x_{np}+x_{np+1}) & \text{falls } n \text{ ganzzahl.}\\
			x_{\lceil{np}\rceil} & \text{falls } n \text{ nicht ganzzahl.}
			\end{cases}$
			
	    \subsection{Verschiedene Verteilungen}
		   \subsubsection{Gleichverteilung}	
			   Die Gleichverteilung ist die einfachste Verteilung. Jede Möglichkeit hat die gleiche Wahrscheinlichkeit. Ein Würfel ist gleichverteilt mit $P(x_i) = \frac{1}{6}$.\\
			   \begin{align*}
			   P(X = x_i) = \frac{1}{N}
			   \end{align*}
			   Dabei ist $N = |\Omega|$ und X eine Zufallsvariable, welche gleichverteilt ist.
	    	\subsubsection{Binominialverteilung}
			    Ein \textbf{Bernoulli-Experiment} ist ein Experiment, welches nur \textbf{zwei} mögliche Ausgänge $A$ und $B$ hat. Eine \textbf{Binominialverteilung} ist eine Aneinanderreihung von Bernoulli-Experimenten. Dabei \textbf{muss} der Ereignisraum \textbf{unabhängig} sein. Ein Experiment kann beliebig oft, n-Mal, wiederholt werden.
				    \begin{align*}
				    X = B(n, p)\\
				    \Omega = \{A, B\}^n\\
				    P(A) = p\\
				    P(B) = 1 - p = q
				    \end{align*}
	    		Es ist ein \textbf{LaPlace}-Experiment, wenn $p = q$ gilt.
			    \begin{align*}
			    P(X = k) &= {n \choose k} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k}\\
			    {n \choose k} &= \frac{n!}{k! (n-k)!}
			    \end{align*}
			
			\subsubsection{Hypergeometrische Verteilung}
			N = Grundmenge, n = Stichprobe, k = gewünscht, M = Defekte\\
			\begin{align*}
			P(X = k) = \frac{{M \choose k} \cdot {N - M \choose n - k}}{{N \choose n}}
			\end{align*}
		    \subsubsection{Poisson-Verteilung}
		    Die Poisson-Verteilung eignet sich für seltene Ereignisse in einem fest definierten Zeitraum.
			    \begin{align*}
			    X = P(\lambda)\\
			    \Omega = \{x \in \mathbb{R} | x \geq 0\}\\
			    P(X = k) = \frac{\lambda^k \cdot e^{-\lambda}}{k!}	
			    \end{align*}
		    Die Poisson-Verteilung kann, wenn $n \ge 50$ und $p \leq 0.1$, eine Binominialverteilung annähren.
			    \begin{align*}
			    X = B(n, p) \\
			    \lambda = n \cdot p \\\\
			    P(X = k) \sim \frac{\lambda^k \cdot e^{-\lambda}}{k!}	
			    \end{align*}
	    	\subsection{Normalverteilung}
	    	$N(\mu, \sigma^2)$ ist eine Normalverteilung. Für $\mu = 1$ und $\sigma = 1$ ist es eine Standardnormalverteilung.
	    	\begin{align*}
	    		w(x) &= \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2}\\
	    		E(X) &= \mu\\
	    		V(X) &= \sigma^2
	    	\end{align*}
	    	Wenn gilt, dass $X = N(\mu, \sigma^2)$ und $Z = N(0,1)$, dann folgt $\frac{X - \mu}{\sigma}$. \\
	    	$X_B$ ist binominalverteilt. Wenn $np(1-p)\ge9$, dann $F_B(x) \sim \Phi\left(\frac{x + 0.5 - np}{\sqrt{np(1-p)}}\right)$. \\
	    	$X_P$ ist possionverteilt. Wenn $\lambda \ge 9$, dann $F_P(x) \sim \Phi\left(\frac{x + 0.5 - \lambda}{\sqrt{\lambda}}\right)$.
	    	
	    	\subsection{Tabelle Erwartungswert/Varianz}
	    	\begin{tabular}{l|c|c}
	    		&  $E(x)$ & $V(x)$\\ \hline
	    		$B(n,p)$ & $n\cdot$p & $n\cdotp(1-p)$\\ \hline
	    		$H(n,M,N)$ & $n\cdot\frac{M}{N}$ & $n\cdot\frac{M}{N}(1-\frac{M}{N})\frac{N-n}{N-1}$\\ \hline
	    		$P(\lambda)$ & $\lambda$ & $\lambda$
	    	\end{tabular}
	    	
	\section{Numerik}
		\subsection{Lagrange'sches Interpolationspolynom}
			\begin{align*}
			n &= \text{Anzahl der Stützstellen}\\
			p(x) &= \sum_{i=0}^{n} y_i \cdot L_i(x) \\
			L_i(x) &= \prod_{j = 0, j \neq i}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j}
			\end{align*}
		\subsection{Newton'sches Interpolationspolynom}
			\begin{align*}
			n &= \text{Anzahl der Stützstellen}\\
			p(x) &= a_0 + a_1(x - x_0) + a_2(x - x_0)(x - x_1)\\
			     &+ a_n(x-x_0)(x - x_1)\cdot ... \cdot (x - x_n)
			\end{align*}
			     Auflösen nach $a$ für die einzelnen Faktoren:
			\begin{align*}
			y_0 &= a_0\\
			y_1 &= a_0 + a_1(x_1 - x_0)	\\
			y_2 &= a_0 + a_1(x_2 - x_0) + a_2(x_2 - x_0)(x_2 - x_1)
			\end{align*}
		\subsection{QR-Zerlegung}
			Seien $A \in \mathbb{R}^{mxn}$ mit $m \ge n$ und $rg(A) = n$.\\
			 Es seien $a_1, a_2, ..., a_n \in \mathbb{R}^m$ die Spaltenvektoren von $A$. \\
			 Die Vektoren $u_1, u_2, ..., u_n \in \mathbb{R}^m$ sind die Gram-Schmidt orthogonalisierten Vektoren.
			 
			 \begin{align*}
			 	u_1 &= \frac{1}{|a_1|} a_1\\
			 	u_i' &= a_i - \sum_{j = 1}^{i-1} <u_j, a_i> \cdot u_j\\
			 	u_i &= \frac{u_i'}{|u_i'|}
			 	\\\\
			 	Q &= (u_1, u_2, ..., u_n)\\
			 	Q^{-1}\cdot A &= R 
			 	\end{align*}
		\subsection{LU-Zerlegung}
			Sei $A \in \mathbb{R}^{mxn}$. Wir initialisieren drei Matrizen: $P = L = I_m$ und $A = U$.\\
			Zeilenvertauschungen werden über die $P$-Matrix realisiert. \\
			Jede Operation, welche im Gauß gemacht wird, wird auf der $L$-Matrix mit gedrehtem Vorzeichen gemacht.\\
			Am Ende gilt, dass $PLU = A$.
			\subsubsection{Lösung von PLUx = b}
				Wir berechnen zunächst ein y, welches ein Zwischenergebnis ist. Die Schritte sind sehr einfach, da L und U Dreiecksmatrizen sind.
				\begin{align*}
					Ly &= P^Tb \text{ mit } P^T = P^{-1}\\
					Ux &= y
				\end{align*}
		\subsection{Cholesky-Zerlegung}
			Eine symmetrische Matrix ist die Voraussetzung für eine Cholesky-Zerlegung.
			Wir wollen eine Matrix $L$ finden, für die gilt, dass $A = L \cdot L^{T}$. L sollte dabei eine Dreiecksmatrix sein, damit gilt, dass $L^T = L^{-1}$
			
			\textbf{TODO: Beispiel einfügen}
		\subsection{Matrixnormen}
			\begin{align*}
				\left|\bspVec\right| &= \sqrt{x_1^2 + ... + x_n^2}\\
				\left|\bspVec\right|_1 &= \sum_{i = 1}^{n} x_i\\
				\left|\bspVec\right|_\infty &= \max_{1 \le i \le n} x_i\\
				A &\in R^{n \times n}\\
				\left|A\right|_1 = \max_{1 \le j \le n} &\sum_{i = 1}^{n} a_{ij} \text{ Spaltens.} \\
				\left|A\right|_1 = \max_{1 \le i \le n} &\sum_{j = 1}^{n} a_{ij} \text{ Zeilens.} 
			\end{align*}
	\section{Differentialgleichungen}
		\subsection{DGL 1. Ordnung}	
			\subsubsection{Variation der Konstanten}
				\begin{itemize}
					\item Alle Ableitungen $y'$ umformen: \\
						  $y' = \frac{dy}{dx}$
					\item Umstellen durch Integration und $e^{ln(x)}$-Trick nach $y$
				\end{itemize}
			\subsection{Anfangswertproblem}
				Wir haben unsere aufgelöste DGL: $y = C_1 \cdot ...$
				Beim AWP haben wir eine Zusatzbedingung, die ähnlich zu $y(0) = 2$ ist. AWP löst sich, indem wir einsetzen und zur Konstante umformen.
		\subsection{DGL 2. Ordnung}	
			Eine DGL kann eine Störfunktion enthalten. Störfunktionen sind für den inhomogenen Teil der Lösung verantwortlich. Jeder Teil, welcher nicht abhängig von $y^{(n)}$ ist, ist eine Störfunktion. $y(t) = y_h(t) + y_p(t)$
			\subsubsection{Charakteristisches Polynom}
				Umformen der Ableitungen: $y^{(n)} = \lambda^n$
				Anschließend werden die Lösungen für $\lambda$ bestimmt.
				\begin{align*}
					\text{Einfache Nullstelle:}\\
					e^{\lambda \cdot x}\\
					\text{k-fache Nullstelle:}\\
					x^{k-1} e^{\lambda x}\\
					\text{Komplexe Nullstelle:}\\
					(a \pm bi) \rightarrow e^{ax} \cdot sin(b), e^{ax} \cdot cos(b)
				\end{align*}
				Bsp.: $y_h(t) = C_1 \cdot e^{2x} + C_2 \cdot e^{4x}$\\
				Bei inhomogenen DGL muss ein Ansatz gefunden werden, der zur Lösung führt, wenn man ihn samt Ableitungen in die ursprüngliche DGL einsetzt.\\
				\\
				1. Aufstellen des Ansatzes für $y = \{ \text{Ansatz} \}$\\
				2. Ableiten und Einsetzen als homogenen Teil der DGL.\\
				3. Parameter des Ansatzes ausrechnen und als $y_p$ angeben.
\end{small}
\end{multicols}
\end{document}
